\documentclass{article}
%usefule packages
\usepackage{graphicx} %include screenshots (Only for tables)
\usepackage{mathtools} %basic math functions
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb} %comands fore degree, promile etc.
\usepackage{hyperref} %hyperlinks to the internet
\usepackage[ngerman]{babel} %german lang package
\usepackage{listings} %show programmcode in a pdf-file
\usepackage{caption} %git@gitlab.com:ak-ude/referenzloesungen.gitsign pictures
\usepackage{tikz} %diagramm libary (use it for files in the afs folder)
\usetikzlibrary{arrows, automata, positioning}
%fonts
\usepackage[scaled]{helvet}
\usepackage[T1]{fontenc}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}
\begin{document}
	%metadata
	\author{Maximilian Jakob Maag}
	%Always be sure that the included logo is the file called logo in src/lib/
	\title{\includegraphics[width=\linewidth]{../../lib/logo} \\
	       The Swarm Project \\ Referenzlösung für Alt-/Probeklausur \\
           Probeklausur Betriebssysteme 2017}
	\maketitle
	\newpage
	\section*{Disclaimer}
	Dieses Dokument enthält eine von Studenten für Studenten geschriebene
    Lösung für eine vorhandene Altklausur. Die zugehörige Altklausur kann beim
    FSR oder beim TT erhalten werden. \\
	Da es sich bei diesem Dokument nicht um eine Musterlösung handelt müssen
    die aufgezeigten Lösungswege und Ergebnisse nicht korrekt sein. Sollten
    Fehler auffallen können diese gerne korrigiert werden und mit einem
    Pull-Request in das Git-Repository dieses Dokuments gemerged werden.
    Alle die dieses Dokument zur Kenntnis nehmen sind eingeladen es stetig zu
    verbessern, um zukünftigen Studenten das Lernen mit Altklausuren zu
    erleichtern.
	\newpage
	%Start of solution
	\section*{Aufgabe 1}
	\begin{itemize}
		\item Zeilenende in allen Systemen unterschiedliche Zeichen.
		\item binäres Semerphor
		\item Wettrennen um Ressourcenzugriff wobei jede Anfrage nur einzelnen
            bearbeitet werden kann. Beispiel Drucker.
		\item Semaphore müssen sepperrat beendet werden.
		\item call by value
		\item Stack
		\item Prozessentzug
		\item 0 - 255
		\item -128 - 127
		\item Init Prozess ID: 1
		\item Ausführung im privilegierten Modus
		\item Entsprechender Systemcall der einen Trapaufruf auslöst.
		\item 2
		\item symbolische Links
		\item NVME, SSDs jede Art von Flashspeicher
		\item SSDs sind Flashspeicher sie arbeiten mit Spannungsunterschieden
            in Kondensatoren.
	\end{itemize}
	\section*{Aufgabe 2}
	\subsection*{a)}
	Durch überschreiben des Bereiches für lokale Variablen über die allozier-
	te Grenze hinaus kann die Rückkehradresse einer Prozedur überschrie-
	ben werden. Zeigt die manipulierte Rückkehradresse auf eingeschleuste
	Daten, so werden diese als Code ausgeführt.
	\subsection*{b)}
	Stack randomization: Stackadresse zufällig variieren->absolute La-
	ge von Stackobjekten nicht vorhersagbar
	•
	Execute-Attribut in MMU: Daten sind nicht als Code ausführbar
	\section*{Aufgabe 3}
	\subsection*{a)}
	1. rechnend 2. rechenwillig 3. blockiert
	\subsection*{b)}
	\begin{itemize}
		\item 1: suspension, kommt vor
		\item 2: existiert nicht
		\item 3: scheduling, kommt vor
		\item 4: Yield
		\item 5: kommt nicht vor
		\item 6: Ereignis tritt ein
	\end{itemize}
	\subsection*{c)}
	Preemption: Prozess wird blockiert vom scheduler. \\
	Yield: Prozess gibt Prozessor freiwillig ab.
	\subsection*{d)}
	Prozess: Auszuführendes Programm, dem Rechenzeit zugewiesen wird durch den
    Scheduler. \\
	Thread: Teilprogramm eines Prozesses.
	\section*{Aufgabe 4}
	\subsection*{a)}
	Zu jedem Zeitpunkt darf sich nur ein Prozess in seinem kritischen
	Abschnitt befinden (Korrektheit, Basisforderung).
	2 Es dürfen keine Annahmen über die Ausführungsgeschwindigkeiten
	oder die Anzahl der unterliegenden Prozessoren gemacht werden.
	3 Kein Prozess, der sich nicht in seinem kritischen Abschnitt befindet,
	darf andere Prozesse blockieren (Fortschritt).
	4 Alle Prozesse werden gleich behandelt (Fairness).
	5 Kein Prozess darf unendlich lange warten müssen, bis er in seinen
	kritischen Abschnitt eintreten kann.
	\subsection*{b)}
	Mutex: Spezialfall von Semaphor, der nur true oder false als Zustand
    kennt. \\
	Semaphor: globale Logikvariable mit mehreren Zuständen.
	Spinlock: wechselseit. Ausschluss mit aktivem Warten. Realisiert
	über gemeinsame Variable und spezielle Maschinengefehler
	\subsection*{c)} 
	sem\_init; sem\_destroy; sem\_wait; sem\_pos
	Spezifiziert in POSIX-API
	\subsection*{d)}
	Spooling: exklusive Zuteilung vermeiden
	• Preclaiming: alle Anforderungen zu Beginn
	\section*{Aufgabe 5}
	\subsection*{a)}
	4 3 2 7 6 1 8 5
	\subsection*{b)}
	$t = (15 + 7 + 3 + 1 + 12 + 4 + 1 + 5) / 8$ \\
	$t = 48 / 8$
	$t = 6$ ms
	\subsection*{c)}
	Q $\to \infty$ gleichbedeutend First in First out. Bei Kontextwechsel null
    nur ganz wenige Kontextwechsel. Für Kontextwechsel c = kosten von n * c \\
	Q $\to 0$  bei kontextwechsel null führt zu Processor sharing. bei
    Kontextwechsel c: Kosten übersteigen Nutzen \\
	\section*{Aufgabe 6}
	semaphore mutex = 1;
	/* kontrolliert krit. Bereich \\
	semaphore empty = N;
	/* zaehlt leere Eintraege \\
	semaphore full = 0; 
	/* zaehlt belegte Eintraege
	*/
	*/ \\
	\\ \\
	P(\& empty );
	/* besorge freien Platz \\
	P(\& mutex );
	/* tritt in krit. Abschnitt ein \\
	instert\_datum(Datum );
	/* fuege Eintrag in Puffer ein \\
	V(\& mutex );
	/* verlasse krit. Bereich \\
	V(\& full ); \\
	\\ \\
	Verbraucher: \\
	P(\& full );
	/* belegter Eintrag vorhanden ? \\
	P(\& mutex );
	/* tritt in krit. Abschnitt ein \\
	remove\_Datum (Datum ); /* entnimm Eintrag aus Puffer
	V(\& mutex );
	/* verlasse krit. Bereich
	V(\& empty );
	/* erhoehe Anz. freier Eintraege \\
	consume\_Datum(Datum ); /* verarbeite Eintrag \\
	\subsection*{Aufgabe 7}
	\subsection*{a)}
	Es handelt sich um eine Little-Endian Maschine.
	\subsection*{b)}
	Es handelt sich um einen 32-bit Prozessor.
	\subsection*{c)}
	Annahme Seitengröße 4096 Byte = 4KB; \\ \\
	Maximal adressierbarer Arbeitsspeicher  4 GB \\
	4 GiB = 4194304 KiB \\
	$2^{32}$ / 4096 = $2^{20}$
	\subsection*{d)}
	1024 Einträge * 4 B = 4096 KiB. \\
	4096 / 1024 = 4 MiB \\ \\
	Es sind 4 Megabyte Speicher vorzuhalten.
	\subsection*{e)}
	1024 Prozesse * 4 MiB = 4096 MiB \\
	Es sind 4 GB vorzuhalten. 
	\subsection*{f)}
	Mehrstufige Seitentabellen: Der gröÿte Teil des virtuellen Adressraums
	bleibt ohnehin ungenutzt, d.h. es existieren groÿe, zusammenhängende
	Bereiche im Adressraum, denen kein physikalischer Speicher zugeordnet
	ist, die also ungültig sind. Dazu genügt bereits auf der ersten Stufe der
	Seitentabelle ein Eintrag. Weitere Tabelleneinträge auf den niedrigeren
	Stufen erübrigen sich damit. Vollständige Einträge in der Seitentabelle
	sind nur für die wenigen Seiten erforderlich, denen physischer Speicher
	zugeordnet ist.
	\subsection*{g)}
	Nein, da der Prozessor den zusätzlichen Speicher nicht adressieren könnte.
    Hierfür müsste zusätzlich ein 64-bit Prozessor eingebaut werden.
	\section*{Aufgabe 8}
	Ab Adresse 10 Hallo Welt mit Zeilenumbruch schreiben. \\
	Ab Adresse 48 auch Hallo Welt schreiben. \\
	Terminierungszeichen für String nicht vergessen.
	\section*{Aufgabe 9}
	\subsection*{a)}
	\subsection*{a1}
	160000 / 10000 = 160 Blöcke \\
	160 Verwaltungbits \\
	160 / 8 = 20 Verwaltungsbytes \\
	$\frac{20}{159980}$ = 0,000125
	\subsection*{a2} 
	160000 / 256 = 625 Blöcke \\
	625 Verwaltungbits \\
	625 / 8 = 79 Verwaltungsbytes \\
	$\frac{79}{159921}$ = 0,000494
	\subsection*{b)}
	\subsection*{b1)}
	160000 - 20 = 159980 Bytes realer Speicher \\
	Anforderung 4 passt nicht mehr in den Speicher.
	\subsection*{b2)}
	Die vierte Anforderung kann nicht beantwortet werden. Nur die letzte kann
    beantwortet werden.
	\subsection*{c)}
	\includegraphics[width=\linewidth]{SS17B1.png} \\
	\includegraphics[width=\linewidth]{SS17B2.png}
	\section*{Aufgabe 10}
	\includegraphics[width=\linewidth]{SS17A10.png}
	\subsection*{Aufgabe 11}
	\subsection*{a)}
	fork erzeugt einen Kindprozess. Danach laufen beide Prozesse in der
    nächsten Zeile weiter. 
	\subsection*{b)}
	ich bin Sohn 0 \\
	ich bin Vater von 1234 \\
	Tschuess von 0 0 \\
	Tschuess von 0 1234
	\subsection*{c)}
	Angegebener Prozess wird überschrieben
	\subsection*{d)}
	0 \\
	Hallo Otto \\
	1 \\
	Hallo Otto \\
	.... \\
	14 \\
	Hallo Otto
	Ende
	\section*{Aufgabe 12}
	\begin{tabular}{c|c}
		Symbol/Objekt & Sektion \\
		\hline
		string1 &  data\\
		string2 &  data\\
		len1 & data \\
		len2 & bss \\
		len3 & Stack \\
		main & text \\
		String "Hallo" & rodata \\
		String "Welt\\n" & data \\
		String "Machs gut schnoede" & rodata \\
		String "\%s \%s...und danke fuer den Fisch\\n" & rodata
	\end{tabular}
	\subsection*{b)}
	Programm b2 löst den Segmentation-Fault aus.
	\section*{Aufgabe 13}
	\subsection*{a)}
	Ein RAID-System dient der Organisation mehrerer Massenspeicher.
	\subsection*{b)}
	RAID 0: Alle Massenspeicher werden zu einem virtuellen Speicher
    zusammengefasst. Vorteil: Speicherkapazität addiert sich.
    Nachteil: Kein Ausfallschutz. Wiederherstellung unmöglich.
	RAID 1: Die Hälfte der Massenspeicher wird zu je ienem virtuellen Speicher
    zusammengefasst. Diese Hälfte der Festplatten wird auf die andere Hälfte
    gespiegelt. Vorteil: Ausfall mehrerer Festplatten verlustfrei möglich.
    Nachteil benötigt gegenüber Level 0 mehr Festplatten für gleiche Kapazität.
	\subsection*{c)}
	Daten können rekonstruiert werden. \\
	Aus den Paritätsdaten der Platte 4 lassen sich die Daten von Platte 2
    errechnen durch XOR Verknüpfung: \\ \\
	0 0 0 0 1 1 1 0 0 1 1 0
	\section*{Aufgabe 14}
	\subsection*{a)}
	Alle Prozesse wollen gleichzeitig auf in Ihre critical Section eintreten
    und lösen deshalb Mutex oder Semaphor aus. Stichwort Philosophenproblem.
	\subsection*{b)}
	\subsection*{b1)}
	Spooling verhindert wechselseitigen Ausschluss. Und funktioniert wie folgt:
    Aufträge werden von einem Server/Daemon (schnell) entgegengenommen, ggf.
    zwischengespeichert und der Reihe nach vollständig abgearbeitet
	\subsection*{b2)}
	Preclaiming verhindert Anforderungsbedingung. Alle Anforderung müssen zu
    Beginn der Laufzeit gestellt werden.
	%End of solution
\end{document}
